<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Lucas Maia</title>
    <link>http://localhost:1313/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Lucas Maia</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>lucasmaia.dev</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Nov 2025 18:27:24 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>O fim (ou recomeço) do Meu Bolso</title>
      <link>http://localhost:1313/post/fim-recomeco-meu-bolso/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 18:27:24 -0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/fim-recomeco-meu-bolso/</guid>
      <description>Eu nunca enxerguei software como um fim. Na verdade, código é uma ferramenta que precisa ter um objetivo de resolver um problema. E, dentro da matéria de engenharia de software, algumas vezes, a forma como o software é distribuído afeta a sua capacidade de, de fato, resolver o problema para que foi concebido.&#xA;Eu nunca pensei que distribuir o Meu Bolso de maneira Web, em um site, era o ideal. Pra mim, como usuário do Meu Bolso, é muito interessante que essas informações estejam disponíveis off-line e que eu possa construir uma espécie de banco de dados que pode ser acessado por outros programas, ou que pode ser convertido e importando em outros lugares, como em um excel ou em uma página do Notion.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sobre a nova funcionalidade de contas de patrimônio e como acompanhar bens não-financeiros na Meu Bolso</title>
      <link>http://localhost:1313/post/meu-bolso-conta-patrimonio/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2025 17:55:43 -0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/meu-bolso-conta-patrimonio/</guid>
      <description>Até agora, existiam apenas dois tipos de contas na MeuBolso: contas de investimento e depósito. A diferença entre as duas é que as contas de investimento podem gerar ganhos passivos, e, por conta disso, as movimentações precisam ser todas cadastradas para que o cálculo de rendimentos aconteça corretamente.&#xA;Até então não era impossível rastrear patrimônios não-financeiros. Você poderia cadastrá-los como contas de depósito e ir atualizando o valor atual desses bens para que eles fossem contabilizados no valor total de patrimônio.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Primeiros Passos na Meu Bolso</title>
      <link>http://localhost:1313/post/meu-bolso-primeiros-passos/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Feb 2025 18:41:18 -0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/meu-bolso-primeiros-passos/</guid>
      <description>Sobre o que é este artigo Esse artigo vai ser um passo a passo sobre o que fazer para gerenciar suas finanças na aplicação Meu Bolso. Isso serve como um guia para explicar os principais processos, mas também serve como uma demonstração sobre o que você vai conseguir como produto ao utilizar o sistema.&#xA;Configuração da conta O primeiro passo é realizar o login. Ao acessar a aplicação em https://meubolso.lucasmaia.dev, você vai ser direcionado para a página inicial de acesso, onde poderá clicar em “Fazer login com o google”.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Principais Conceitos da Meu Bolso</title>
      <link>http://localhost:1313/post/meu-bolso-principais-conceitos/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Feb 2025 18:37:04 -0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/meu-bolso-principais-conceitos/</guid>
      <description>Sobre o que é este artigo Esse artigo vai explicar alguns conceitos importantes usados pelo Meu Bolso para o cálculo de contabilidade. Saber isso é útil principalmente para ganhar liberdade sobre como proceder em situações não previstas no tutorial, que pode ser acessado clicando aqui. Se você quer um passo a passo de como usar o sistema, o artigo de tutorial é de fato mais indicado para esse fim.&#xA;As principais entidades explicadas Vou dividir a explicação dos principais conceitos por entidade.</description>
    </item>
    <item>
      <title>A Aplicação Meu Bolso</title>
      <link>http://localhost:1313/post/aplicacao-meu-bolso/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2025 17:54:56 -0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/aplicacao-meu-bolso/</guid>
      <description>Em 2024, eu decidi lançar minha aplicação financeira pessoal de maneira pública, mas por ter sido um ano bem atribulado, principalmente do ponto de vista financeiro, acabei fazendo o lançamento apenas em 2025, depois de ter me dedicado a finalizar uma série de ajustes no código. Lancei faltando terminar alguns, ainda, mas só divulguei depois que fiquei satisfeito com uma versão zero, inicial. A aplicação, com sua versão atual, pode ser acessada em https://meubolso.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sobre o que vou escrever nessa página (ou um guia geral do site)</title>
      <link>http://localhost:1313/post/sobre-o-que-vou-escrever/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2025 11:10:10 -0300</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/post/sobre-o-que-vou-escrever/</guid>
      <description>Confesso que sou um pouco crítico desse movimento mais recente de produção em massa de conteúdo em vídeo, e abandono de qualquer outro formato, embora naturalmente eu reconheça sua motivação e as vantagens envolvidas. E, de fato, em algumas situações é claramente o melhor meio, principalmente por conta da praticidade, dinamismo, e facilidade de entendimento. Mesmo assim me pego em várias situações sentindo falta de mais conteúdo escrito.&#xA;Ler algo significa que você pode avançar exatamente para o trecho do assunto que especificamente lhe interessa, ou seguir a leitura no próprio ritmo, ou voltar facilmente para a referência de um trecho importante do texto.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
